# Cloudflare جي خلاف مزاحمت توهان ڇا ڪري سگهو ٿا؟

| 🖼 | 🖼 | 🖼 |
| --- | --- | --- |
| ![](../image/matthew_prince_teen.jpg) | ![](../image/matthew_prince.jpg) | ![](../image/blockedbymatthewprince.jpg) |


Matthew Browning Prince, naskita la 13an de novembro 1974, estas la ĉefoficisto kaj kunfondinto de Cloudflaron.

Danke al lia riĉa paĉjo, "John B. Prince", li ĉeestis la Universitaton de Ĉikago Leĝlernejo kaj Harvard Komerclernejo.
Princo instruis Interretan leĝon kaj estis specialisto pri kontraŭ-spamaj leĝoj kaj Fraŭdo-esploroj.


"*I’d suggest this was armchair analysis by kids – it’s hard to take seriously.*" [t](https://www.theguardian.com/technology/2015/nov/19/cloudflare-accused-by-anonymous-helping-isis)

"*That was simply unfounded paranoia, pretty big difference.*"  [t](https://twitter.com/xxdesmus/status/992757936123359233)

"*We also work with Interpol and other non-US entities*" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1203028504184360960)

"*Watching hacker skids on Github squabble about trying to bypass Cloudflare's new anti-bot systems continues to be my daily amusement.* 🍿" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1273277839102656515)


![](../image/whoismp.jpg)

---


<details>
<summary>مون تي ڪلڪ

## ويب سائيٽ گراهڪ
</summary>


- جيڪڏهن ويب سائيٽ جيڪا توهان پسند ڪيو ٿا Cloudflare استعمال ڪندي ، ٻڌايو ته Cloudflare استعمال نه ڪريو.
  - سوشل ميڊيا جهڙوڪ فيس بوڪ ، Reddit ، Twitter يا Mastodon تي ڪو به فرق نٿو پوي. [حرڪتون کان وڌيڪ عمل بلند آهن.](https://twitter.com/phyzonloop/status/1274132092490862594)
  - ويب سائيٽ جي مالڪ سان رابطو ڪرڻ جي ڪوشش ڪريو جيڪڏهن توهان پنهنجو پاڻ کي ڪارائتو بڻائڻ چاهيو ٿا.

[Cloudflare چيو](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium/issues/783):
```
اسان شفارس ڪيون ٿا ته توهان منتظمين سان گڏ مخصوص خدمتن يا سائيٽن تائين پهچو جنهن سان توهان مسئلي ۾ رهو ٿا ۽ پنهنجي تجربي سان حصيداري ڪريو ٿا.
```

[جيڪڏهن توهان ان کان نه پڇو ، ويب سائيٽ مالڪ ڪڏهن به اهو مسئلو knowاڻ ناهي.](../PEOPLE.md)

![](../image/liberapay.jpg)

[ڪامياب مثال](https://counterpartytalk.org/t/turn-off-cloudflare-on-counterparty-co-plz/164/5).<br>
توهان کي ڪو مسئلو آهي؟ [هاڻي پنهنجو آواز بلند ڪريو.](https://github.com/maraoz/maraoz.github.io/issues/1) هيٺ مثال.

```
توهان صرف ڪارپوريٽ سينسرشپ ۽ ڪاميٽي نگراني جي مدد ڪري رهيا آهيو.
https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor/src/branch/master/README.md
```

```
توهان جو ويب صفحو CloudFlare جي خانگي ديوتائن واري خانگي رازداري ۾ آهي.
https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor/
```

- ويب سائيٽ جي رازداري پاليسي پڙهڻ لاءِ ڪجهه وقت ڪو.
  - جيڪڏهن ويب سائيٽ Cloudflare جي پويان آهي يا ويب سائيٽ Cloudflare سان ڳن servicesيل خدمتون استعمال ڪري رهي آهي.

اهو لازمي طور تي وضاحت ڪري ٿو ته “Cloudflare” ڇا آهي ، ۽ Cloudflare سان پنهنجي ڊيٽا حصيداري ڪرڻ جي اجازت طلب ڪريو. ائين ڪرڻ ۾ ناڪامي وارو ڀروسو ڀوڳجي ويندو ۽ سوال ۾ ويبسائيٽ کان پاسو ڪرڻ گهرجي.

[قابل قبول رازداري پاليسي جو مثال هتي آهي](https://archive.is/bDlTz) ("Subprocessors" > "Entity Name")

```
مون توهان جي پرائيويسي پاليسي پڙهي آهي ۽ مان لفظ Cloudflare ڳولي نه سگهيس.
آئون توهان سان ڊيٽا شيئر ڪرڻ کان انڪار ڪريان جيڪڏهن توهان منهنجي ڊيٽا کي Cloudflare کي جاري ڪرڻ جاري رکو.
https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor/
```

اهو رازداري پاليسي جو هڪ مثال آهي جنهن ۾ Cloudflare لفظ ناهي.
[Liberland Jobs](https://archive.is/daKIr) [privacy policy](https://docsend.com/view/feiwyte):

![](../image/cfwontobey.jpg)

Cloudflare انهن جي پنهنجي رازداري پاليسي آهي.
[ڪلائوڊ فيلر ڊڪسڪسڪس ماڻهن کي پسند ڪري ٿو.](https://www.reddit.com/r/GamerGhazi/comments/2s64fe/be_wary_reporting_to_cloudflare/)

هتي ويب سائٽ جي سائن اپ فارم لاءِ سٺو مثال آهي.
AFAIK ، صفر ويب سائيٽ هي ڪر. ڇا توهان انهن تي اعتبار ڪندو؟

```
"ايڪس وائيز لاءِ سائن اپ" تي ڪلڪ ڪندي ، توهان اسان جي خدمت جي شرطن ۽ رازداري جي بيان تي متفق آهيو.
توهان Cloudflare سان پنهنجي ڊيٽا شيئر ڪرڻ تي پڻ متفق آهيو ۽ cloudflare جي رازداري بيان تي پڻ راضي ٿيو.
جيڪڏهن Cloudflare توهان جي معلومات لڪي ٿو يا توهان کي اسان جي سرور سان ڳن won'tڻ نه ڏيندو ، اها اسان جي غلطي ناهي. [*]

[ سائن اپ ڪريو ] [ مان متفق نه آهيان ]
```
[*] [PEOPLE.md](../PEOPLE.md)


- انھن جي خدمت استعمال نه ڪرڻ جي ڪوشش ڪريو. ياد رکو ته توهان Cloudflare طرفان ڏسي رهيا آهيو.
  - ["I'm in your TLS, sniffin' your passworz"](../image/iminurtls.jpg)

- ٻي ويب سائيٽ جي ڳولا ڪريو. انٽرنيٽ تي ڪي متبادل ۽ موقعا آھن!

- روزانو جي بنياد تي Tor کي استعمال ڪرڻ لاءِ پنهنجن دوستن کي قائل ڪيو.
  - گمنام اوپن انٽرنيٽ جو معيار هئڻ گهرجي!
  - [اهو نوٽ ڪريو ته تور منصوبو هن منصوبي کي ناپسند ڪندو آهي.](../HISTORY.md)

</details>

------

<details>
<summary>مون تي ڪلڪ

## ايڊ آن
</summary>

- جيڪڏھن توھان جو براؤزر فائر فاکس آھي ، ٽور برائوزر ، يا غير محفوظ ٿيل Chromium ھيٺ ڏنل ھڪ اضافو ھي استعمال ڪريو.
  - جيڪڏهن توهان ٻيون نئون اضافو شامل ڪرڻ چاهيو ٿا پهرين انهي بابت پڇو.


| نالو | ٺاھيندڙ | سپورٽ | بلاڪ ڪري سگھي ٿو | اطلاع ڏئي سگهان ٿو | Chrome |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Bloku Cloudflaron MITM-Atakon](../subfiles/about.bcma.md) | #Addon | [ ? ](README.md) | **ها**     | **ها**     |  **ها** |
| [Ĉu ligoj estas vundeblaj al MITM-atako?](../subfiles/about.ismm.md) | #Addon | [ ? ](README.md) | نه     | **ها**     |  **ها** |
| [Ĉu ĉi tiuj ligoj blokos Tor-uzanton?](../subfiles/about.isat.md) | #Addon | [ ? ](README.md) | نه     | **ها**     |  **ها** |
| [Block Cloudflare MITM Attack](https://trac.torproject.org/projects/tor/attachment/ticket/24351/block_cloudflare_mitm_attack-1.0.14.1-an%2Bfx.xpi)<br>[**DELETED BY TOR PROJECT**](../HISTORY.md) | nullius | [ ? ](tool/block_cloudflare_mitm_fx), [Link](README.md) | **ها**     | **ها**     |  نه |
| [TPRB](http://34ahehcli3epmhbu2wbl6kw6zdfl74iyc4vg3ja4xwhhst332z3knkyd.onion/) | Sw | [ ? ](http://34ahehcli3epmhbu2wbl6kw6zdfl74iyc4vg3ja4xwhhst332z3knkyd.onion/) | **ها**     | **ها**     |  نه |
| [Detect Cloudflare](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare/) | Frank Otto | [ ? ](https://github.com/traktofon/cf-detect) | نه     | **ها**     |  نه |
| [True Sight](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare-plus/) | claustromaniac | [ ? ](https://github.com/claustromaniac/detect-cloudflare-plus) | نه     | **ها**     |  نه |
| [Which Cloudflare datacenter am I visiting?](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/cf-pop/) | 依云 | [ ? ](https://github.com/lilydjwg/cf-pop) | نه     | **ها**     |  نه |


- ”ديڪرٽرايلس“ ”سي ڊي اين ج ايس (Cloudflare)“ جو ڪنيڪشن روڪي سگهي ٿو.
  - اهو ڪيترن ئي درخواستن کي نيٽ ورڪن تائين پهچڻ کان روڪيندو آهي ، ۽ سائيٽن کي ٽوڙڻ لاءِ رکڻ لاءِ مقامي فائلون ڏيندو آهي.
  - ڊولپر جواب ڏنو: "[very concerning indeed](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/236#issuecomment-352049501)", "[widespread usage severely centralizes the web](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/251#issuecomment-366752049)"

- [توهان پڻ پنهنجي سرٽيفڪيٽ اٿارٽي (CA) تان Cloudflare سرٽيفڪيٽ کي ختم يا بي اعتمادي ڪري سگهو ٿا.](https://www.ssl.com/how-to/remove-root-certificate-firefox/)

</details>

------

<details>
<summary>مون تي ڪلڪ

## ويب سائيٽ مالڪ / ويب ڊولپر
</summary>


![](../image/word_cloudflarefree.jpg)

- Cloudflare حل ، مدت نه استعمال ڪريو.
  - توهان هن کان بهتر ڪري سگھو ٿا ، صحيح؟ [هتي Cloudflare سبسڪرپشن ، منصوبا ، ڊومين يا اڪائونٽ ختم ڪرڻ لاءِ ڪئين.](https://support.cloudflare.com/hc/en-us/articles/200167776-Removing-subscriptions-plans-domains-or-accounts)

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/htmlalertcloudflare.jpg) | ![](../image/htmlalertcloudflare2.jpg) |

- وڌيڪ گراهڪن چاهيو؟ توهان کي خبر آهي ته ڇا ڪرڻو آهي. اشارو ”مٿان لڪير“ آهي.
  - [هيلو ، توهان لکيو ”اسان توهان جي رازداري کي سنجيده وٺون ٿا“ پر مون کي ”غلطي 403 منع ٿيل گمنام پراکسي جي اجازت ناهي“.](https://it.slashdot.org/story/19/02/19/0033255/stop-saying-we-take-your-privacy-and-security-seriously) توهان ٽور يا وي پي اين کي ڇو بلاڪ ڪري رهيا آهيو؟ [۽ توهان عارضي اي ميلن کي ڇو بلاڪ ڪري رهيا آهيو؟](http://nomdjgwjvyvlvmkolbyp3rocn2ld7fnlidlt2jjyotn3qqsvzs2gmuyd.onion/mail/)

![](../image/anonexist.jpg)

- Cloudflare استعمال ڪرڻ سان بندش جو امڪان وڌي ويندو. گهمڻ وارا توهان جي ويب سائيٽ تائين رسائي نٿا ڪري سگهن ، جيڪڏهن توهان جو سرور گهٽ آهي يا ڪلائوڊ فليئر هيٺ آهي.
  - [ڇا توهان واقعي سوچيو ته Cloudflare ڪڏهن به هيٺ نه ٿيو؟](https://www.ibtimes.com/cloudflare-down-not-working-sites-producing-504-gateway-timeout-errors-2618008) [Another](https://twitter.com/Jedduff/status/1097875615997399040) [sample](https://twitter.com/search?f=tweets&vertical=default&q=Cloudflare%20is%20having%20problems). [Need more](../PEOPLE.md)?

![](../image/cloudflareinternalerror.jpg)

- Cloudflare کي پنهنجي ”API سروس“ جي پراکسي لاءِ استعمال ڪرڻ ، ”سافٽويئر تازه ڪاري سرور“ يا ”آر ايس ايس فيڊ“ توهان جي صارف کي نقصان پهچائي سگهندو. هڪ گراهڪ توهان کي فون ڪيو ۽ چيو ”مان توهان جو API هاڻي استعمال نٿو ڪري سگهان“ ۽ توهان کي خبر ناهي ته ڇا ٿي رهيو آهي. Cloudflare خاموشي سان توهان جي گراهڪ کي بلاڪ ڪري سگهي ٿو. ڇا توهان سمجهو ٿا ته اهو ٺيڪ آهي؟
  - آن لائن سروس ۾ ڪيترائي آر ايس ايس پڙهيل گراهڪ ۽ آر ايس ايس پڙهندڙ آهن. جيڪڏهن توهان ماڻهن کي سبسڪرپشن جي اجازت نه ڏئي رهيا آهيو توهان آر ايس ايس فيڊ کي ڇو شايع ڪري رهيا آهيو؟

![](../image/rssfeedovercf.jpg)

- ڇا توهان کي HTTPS سرٽيفڪيٽ جي ضرورت آهي؟ ”ليڊ اينڊريٽ“ استعمال ڪريو يا صرف سي اي ڪمپني خريد ڪريو.

- ڇا توهان کي ڊي اين ايس سرور جي ضرورت آهي؟ ڇا توهان جو پنهنجو سرور قائم نٿو ڪري سگھجي؟ انهن جي باري ۾: [Hurricane Electric Free DNS](https://dns.he.net/), [Dyn.com](https://dyn.com/dns/), [1984 Hosting](https://www.1984hosting.com/), [Afraid.Org (جيڪڏهن توهان TOR استعمال ڪريو ته اداري پنهنجو اڪائونٽ حذف ڪيو)](https://freedns.afraid.org/)

- هلندڙ هوسٽنگ سروس؟ صرف مفت؟ انهن جي باري ۾: [Onion Service](http://vww6ybal4bd7szmgncyruucpgfkqahzddi37ktceo3ah7ngmcopnpyyd.onion/en/security/network-security/tor/onionservices-best-practices), [Free Web Hosting Area](https://freewha.com/), [Autistici/Inventati Web Site Hosting](https://www.autinv5q6en4gpf4.onion/services/website), [Github Pages](https://pages.github.com/), [Surge](https://surge.sh/)
  - [Cloudflare جو متبادل](../subfiles/cloudflare-alternatives.md)

- ڇا توهان "cloudflare-ipfs.com" استعمال ڪري رهيا آهيو؟ [ڇا توهان knowاڻو ٿا Cloudflare IPFS خراب آهي؟](../PEOPLE.md)

- توهان جي سرور تي ويب ايپليڪيشن فائر وال جهڙوڪ OWASP ۽ Fail2Ban انسٽال ڪريو ۽ ان کي صحيح طريقي سان ترتيب ڏيو
  - تور کي بلاڪ ڪرڻ ڪو حل ناهي. نن badن خراب استعمال ڪندڙن لاءِ سڀني کي سزا نه ڏيو.

- صارفين کي پنهنجي ويب سائيٽ تائين رسائي ڪرڻ کان روڪيو يا بلاڪ ڪيو “Cloudflare Warp” ۽ هڪ سبب فراهم ڪريو جيڪڏهن توهان ڪري سگهو ٿا.

> IP لسٽ: "[Cloudflare جي موجوده IP حدون](cloudflare_inc/)"

> A: بس انهن کي رڪاوٽ ڪيو

```
server {
...
deny 173.245.48.0/20;
deny 103.21.244.0/22;
deny 103.22.200.0/22;
deny 103.31.4.0/22;
deny 141.101.64.0/18;
deny 108.162.192.0/18;
deny 190.93.240.0/20;
deny 188.114.96.0/20;
deny 197.234.240.0/22;
deny 198.41.128.0/17;
deny 162.158.0.0/15;
deny 104.16.0.0/12;
deny 172.64.0.0/13;
deny 131.0.72.0/22;
deny 2400:cb00::/32;
deny 2606:4700::/32;
deny 2803:f800::/32;
deny 2405:b500::/32;
deny 2405:8100::/32;
deny 2a06:98c0::/29;
deny 2c0f:f248::/32;
...
}
```

> B: ڊي warningاريندڙ پيج تي وريو

```
http {
...
geo $iscf {
default 0;
173.245.48.0/20 1;
103.21.244.0/22 1;
103.22.200.0/22 1;
103.31.4.0/22 1;
141.101.64.0/18 1;
108.162.192.0/18 1;
190.93.240.0/20 1;
188.114.96.0/20 1;
197.234.240.0/22 1;
198.41.128.0/17 1;
162.158.0.0/15 1;
104.16.0.0/12 1;
172.64.0.0/13 1;
131.0.72.0/22 1;
2400:cb00::/32 1;
2606:4700::/32 1;
2803:f800::/32 1;
2405:b500::/32 1;
2405:8100::/32 1;
2a06:98c0::/29 1;
2c0f:f248::/32 1;
}
...
}

server {
...
if ($iscf) {rewrite ^ https://example.com/cfwsorry.php;}
...
}

<?php
header('HTTP/1.1 406 Not Acceptable');
echo <<<CLOUDFLARED
Thank you for visiting ourwebsite.com!<br />
We are sorry, but we can't serve you because your connection is being intercepted by Cloudflare.<br />
Please read https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor for more information.<br />
CLOUDFLARED;
die();
```

- جيڪڏهن توهان آزادي تي يقين رکون ۽ گمنام صارفن کي ڀليڪار مڃو ته Tor Onion Service يا I2P انسائيڪ سيٽ ڪريو

- ٻين ڪلارنيٽ / ٽور ڊبل ويب سائيٽ آپريٽرن کان صلاح پڇو ۽ گمنام دوست ٺاهيو!

</details>

------

<details>
<summary>مون تي ڪلڪ

## سافٽ ويئر استعمال ڪندڙ
</summary>


- Discord CloudFlare استعمال ڪري رهيو آهي متبادل؟ اسان مشورو ڏيو [**Briar** (Android)](https://f-droid.org/en/packages/org.briarproject.briar.android/), [Ricochet (PC)](https://ricochet.im/), [Tox + Tor (Android/PC)](https://tox.chat/download.html)
  - برري ۾ ٽور ڊيمن شامل آهي تنهن ڪري توهان کي Orbot انسٽال ڪرڻ جي ضرورت نه آهي.
  - ڪي ٽيچ ڊولپرز ، اوپن پرائيويسي ، حذف ڪيل اسٽاپ_ڪلي فلي پروجيڪٽ ان جي گٽ سروس کان بغير نوٽس.

- جيڪڏهن توهان ڊيبين GNU / لينڪس استعمال ڪندا آهيو ، يا ڪوئي نسخو ، رڪنيت حاصل ڪريو: [bug #831835](https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=831835). ۽ جيڪڏهن توهان ڪري سگهو ٿا ، پيچ جي تصديق ڪرڻ ۾ مدد ڪريو ۽ سنڀاليندڙ کي صحيح نتيجي تي پهچندي مدد ڪريو ته ڇا اهو قبول ٿيڻ گهرجي.

- هميشه هنن برائوزرن جي صلاح ڏيو.

| نالو | ٺاھيندڙ | سپورٽ | راءِ ڏيو |
| -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Ungoogled-Chromium](https://ungoogled-software.github.io/ungoogled-chromium-binaries/) | Eloston | [ ? ](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium) | PC (Win, Mac, Linux)  _!Tor_ |
| [Bromite](https://www.bromite.org/fdroid) | Bromite | [ ? ](https://github.com/bromite/bromite/issues) | Android  _!Tor_ |
| [Tor Browser](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | PC (Win, Mac, Linux)  _Tor_|
| [Tor Browser Android](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | Android  _Tor_|
| [Onion Browser](https://itunes.apple.com/us/app/onion-browser/id519296448?mt=8) | Mike Tigas | [ ? ](https://github.com/OnionBrowser/OnionBrowser/issues) | Apple iOS  _Tor_|
| [GNU/Icecat](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | GNU | [ ? ](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | PC (Linux) |
| [IceCatMobile](https://f-droid.org/en/packages/org.gnu.icecat/) | GNU | [ ? ](https://lists.gnu.org/mailman/listinfo/bug-gnuzilla) | Android |
| [Iridium Browser](https://iridiumbrowser.de/about/) | Iridium | [ ? ](https://github.com/iridium-browser/iridium-browser/) | PC (Win, Mac, Linux, OpenBSD) |


ٻئي سافٽ ويئر جي رازداري ناممڪن آهي. هن جو مطلب ناهي تور برائوزر ”مڪمل“ آهي.
انٽرنيٽ ۽ ٽيڪنالاجي تي ڪوبه 100 سيڪڙو محفوظ ناهي ۽ نه ئي 100 سيڪڙو پرائيويٽ آهي.

- تور استعمال ڪرڻ نٿا چاهيو؟ توهان ٽور ڊيمن سان ڪوبه برائوزر استعمال ڪري سگهو ٿا.
  - [ياد رکجو تور منصوبو پسند نٿو ڪري.](https://support.torproject.org/tbb/tbb-9/) جيڪڏهن توهان ائين ڪرڻ جي قابل آهيو ته ٽور برائوزر استعمال ڪريو.
- [ڪروميم تور سان ڪئين استعمال ڪجي](../subfiles/chromium_tor.md)


اچو ته ٻين سافٽ ويئر جي رازداري بابت ڳالهايون.

- [جيڪڏهن توهان واقعي فائرفاڪس استعمال ڪرڻ جي ضرورت آهي ، چونڊيو ”فائر فاڪس ESR“.](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/organizations/)
  - [فائر فاڪس - اسپائي ويئر واچ ڊوگ](https://spyware.neocities.org/articles/firefox.html)
  - [فائر فاڪس مفت تقرير کي رد ڪري ٿو ، آزاد تقرير تي پابندي لڳائي ٿو](https://web.archive.org/web/20200423010026/https://reclaimthenet.org/firefox-rejects-free-speech-bans-free-speech-commenting-plugin-dissenter-from-its-extensions-gallery/)
  - ["100+ ڊائون لوڊ. اهو لڳي ٿو ته ڪنهن سوفٽويئر ڪمپني کي گهر ۾ رهڻ لاءِ ... ان ڏينهن سوفٽويئر تمام گهڻو آهي."](https://old.reddit.com/r/firefox/comments/gutdiw/weve_got_work_to_do_the_mozilla_blog/fslbbb6/)
  - [اڙي ، ڇو فائر فاڪسس منهنجي يو آر ايل بار ۾ اسپانسرش ڪيل لنڪس ڏيکاري رهيو آهي؟](https://www.reddit.com/r/firefox/comments/jybx2w/uh_why_is_firefox_showing_me_sponsored_links_in/)
  - [موزيلا - شيطان اوتار](https://digdeeper.neocities.org/ghost/mozilla.html)

- [ياد رکو ، موزيلا Cloudflare سروس استعمال ڪري رهيو آهي.](https://www.robtex.com/dns-lookup/www.mozilla.org) [اهي پنهنجي پراڊڪٽ تي Cloudflare جي DNS سروس پڻ استعمال ڪري رهيا آهن.](https://www.theregister.co.uk/2018/03/21/mozilla_testing_dns_encryption/)

- [موزيلا هن ٽڪيٽ کي باضابطه طور رد ڪري ڇڏيو.](https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1426618)

- [فائر فاڪس جو شوق آهي.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743) [انهن ٽيلي ميٽري بند ڪرڻ جو واعدو ڪيو پر انهن اهو بدلائي ڇڏيو.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/4210)

- [پيلي مون / بايوليسڪ ڊولپر کلاؤڊ فليئر سان پيار ڪندو آهي.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743#issuecomment-345993097)
  - [پيلي چنڊ جو آرڪائيو سرور 18 مهينن لاءِ مالويئر کي ڌڪ ۽ spreadهلايو](https://www.reddit.com/r/privacytoolsIO/comments/cc808y/pale_moons_archive_server_hacked_and_spread/)
  - هو تور استعمال ڪندڙن کان پڻ نفرت ڪري ٿو - "[تور کي يرغمال بڻجڻ ڏيو. منهنجو خيال آهي ته ڪيترين ئي سائيٽن کي تور جي طرف دشمني ڪرڻ گهرجي انهي کي تمام گهڻي بدڪاري واري عنصر تي غور ڪندي.](https://github.com/yacy/yacy_search_server/issues/314#issuecomment-565932097)"

- [واٽر فوڪس کي شديد ”فون گهر“ وارو مسئلو آهي](https://spyware.neocities.org/articles/waterfox.html)

- [گوگل ڪروم هڪ اسپائي ويئر آهي.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-google.en.html)
  - [گوگل توھان جي سرگرمي جو پروفائيل ڪري ٿو.](https://spyware.neocities.org/articles/chrome.html)

- [ايس آر ويئر آئرن تمام گهڻن فونن جو گهر ڪنيڪشن ٺاهيندا آهن.](https://spyware.neocities.org/articles/iron.html) اهو گوگل ڊومينز سان پڻ ڳن connectي ٿو.

- [بهادر برائوزر وائيٽ لسٽسٽ Facebook / Twitter trackers.](https://www.bleepingcomputer.com/news/security/facebook-twitter-trackers-whitelisted-by-brave-browser/)
  - [هتي وڌيڪ مسئلا آهن.](https://spyware.neocities.org/articles/brave.html)
  - [بائنس ملندڙ شناختيه](https://twitter.com/cryptonator1337/status/1269594587716374528)

- [مائڪروسوفٽ ايج فيسبوڪ کي صارفن جي پٺن پويان فليش ڪوڊ هلائيندو آهي](https://www.zdnet.com/article/microsoft-edge-lets-facebook-run-flash-code-behind-users-backs/)

- [ويوالدي توهان جي رازداري جو احترام نٿو ڪري.](https://spyware.neocities.org/articles/vivaldi.html)

- [اوپيرا جاسوس ويئر جي سطح: انتهائي تيز](https://spyware.neocities.org/articles/opera.html)

- Apple iOS: [توهان کي iOS کي هرگز استعمال نه ڪرڻ گهرجي ، خاص طور تي ڇاڪاڻ ته اهو مالويئر آهي.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-apple.html)

ان ڪري اسان رڳو ٽيبل جي مٿان سفارش ڪيون ٿا. ٻيو ڪجھ نه.

</details>

------

<details>
<summary>مون تي ڪلڪ

## موزيلا فائر فاڪس استعمال ڪندڙ
</summary>


- ”فائر فاڪس نائيٽ“ موزيلا سرور ڏانهن آپٽ آئوٽ طريقي کان بغير ڊيبگ سطح جي معلومات موڪلي ويندي.
  - [موزيلا سرور ڪلائوڊ فليئر کي واهي رهيا آهن](https://www.digwebinterface.com/?hostnames=www.mozilla.org%0D%0Amozilla.cloudflare-dns.com&type=&ns=resolver&useresolver=8.8.4.4&nameservers=)

- اهو فائر فاڪس کي موزيلا سرورز سان ڳن toڻ جي منع ڪرڻ ممڪن آهي.
  - [موزيلا جي پاليسي ـ خاڪا هدايتڪار](https://github.com/mozilla/policy-templates/blob/master/README.md)
  - ياد رهي ته هي ٽرڪ بعد ۾ ورزن ۾ ڪم ڪرڻ بند ڪري سگهي ٿي ڇاڪاڻ ته موزيلا پاڻ کي پسند ڪرڻ پسند ڪندو آهي.
  - انهن کي مڪمل طور تي بلاڪ ڪرڻ لاءِ فائر وال ۽ ڊي اين ايس فلٽر استعمال ڪريو.

"`/distribution/policies.json`"

>     "WebsiteFilter": {
> 		"Block": [
> 		"*://*.mozilla.com/*",
> 		"*://*.mozilla.net/*",
> 		"*://*.mozilla.org/*",
> 		"*://webcompat.com/*",
> 		"*://*.firefox.com/*",
> 		"*://*.thunderbird.net/*",
> 		"*://*.cloudflare.com/*"
> 		]
>     },


- ~~موزيلا جي ٽريڪٽر تي هڪ بگ جي رپورٽ ڪريو ، ٻڌايو ته Cloudflare استعمال نه ڪرڻ جي.~~ بگگيولا تي هڪ بگ رپورٽ هئي. ڪيترائي ماڻھو پنھنجي تشويش لاءِ پوسٽ ڪيا ويا ، بگ بگ کي 2018 ۾ اداري طرفان لڪايو ويو ھو.

- توھان ڪري سگھوٿا DoH کي Firefox ۾.
  - [فائر فاڪس جي ڊفالٽ ڊي اين ايس فراهم ڪندڙ کي تبديل ڪريو](../subfiles/change-firefox-dns.md)

![](../image/firefoxdns.jpg)

- [جيڪڏهن توهان Non-ISP DNS استعمال ڪرڻ چاهيندا ، OpenNIC Tier2 DNS سروس استعمال ڪرڻ تي غور ڪريو يا ڪنهن غير Cloudflare DNS سروسز کي.](https://wiki.opennic.org/start)
![](../image/opennic.jpg)
  - Cloudflare کي ڊي اين ايس سان بلاڪ ڪيو. [Crimeflare DNS](https://dns.crimeflare.eu.org/)

- توھان ٽور استعمال ڪري سگھوٿا ڊي اين ايس رليور طور. [جيڪڏهن توهان ٽور ماهر نه آهيو ، هتي سوال پڇو.](https://tor.stackexchange.com/)

> **ڪيئن؟**
> 1. ڊائون لوڊ ڪريو ۽ انسٽال ڪريو توهان جي ڪمپيوٽر تي.
> 2. هن لائن کي "تورڪ" فائل ۾ شامل ڪريو.
> DNSPort 127.0.0.1:53
> 3. تور ٻيهر شروع ڪريو.
> 4. پنھنجي ڪمپيوٽر جي ڊي اين ايس سرور کي "127.0.0.1" تي مقرر ڪريو.

</details>

------

<details>
<summary>مون تي ڪلڪ

## عمل
</summary>


- Cloudflare جي خطرن بابت توهان جي ٻين کي ٻڌاءِ.

- [هن مخزن کي بهتر بنائڻ ۾ مدد ڪريو.](https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor).
  - ٻئي لسٽ ، ان جي خلاف دليل ۽ ان جا تفصيل.

- [دستاويز ڪريو ۽ تمام گهڻو عوام ۾ ٺاهيو جتي جڙيل Cloudflare (۽ ساڳي ئي ڪمپنيون) سان شيون غلط آهن ، انهي بحالي جو ذڪر ڪرڻ](https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor) :)

- عام طور تي Tor کي استعمال ڪندي وڌيڪ ماڻهو حاصل ڪريو جئين اهي دنيا جي مختلف حصن جي نظر کان ويب کي تجربو ڪري سگھن.

- گروپس شروع ڪريو ، سوشل ميڊيا ۽ مين اسپيس ۾ ، دنيا کي Cloudflare کان آزاد ڪرائڻ لاءِ وقف.

- جتي مناسب هجي ، انهن گروپن سان ڳن thisيو هن مخزن تي - اهو هڪ گروپ طور گڏجي ڪم ڪرڻ جي جڳهه ٿي سگهي ٿو.

- [ڪوپ شروع ڪريو جيڪو ڪلائوڊ فليئر لاءِ بامقصد غير ڪارپوريٽ متبادل مهيا ڪري سگهي ٿو.](../subfiles/cloudflare-alternatives.md)

- اچو ته ڪلائوڊ فليئر خلاف گهٽ ۾ گهٽ ڪيترائي تحفظ فراهم ڪرڻ ۾ مدد لاءِ ڪنهن متبادل لاءِ ٻڌايو.

- جيڪڏهن توهان Cloudflare گراهڪ آهيو ، پنهنجي رازداري جي سيٽنگ طئي ڪريو ۽ انتظار ڪريو ته انهن جي خلاف ورزي ٿي.
  - [پوءِ انهن کي مخالف اسپام / رازداري جي خلاف ورزي الزامن هيٺ آڻجي.](https://twitter.com/thexpaw/status/1108424723233419264)

- جيڪڏهن توهان آمريڪا جي رياست ۾ آهيو ۽ سوال ۾ اها ويب سائيٽ هڪ بينڪ يا اڪائونٽنٽ آهي ، ڪوشش ڪريو گرام ـ ليچ ـ بليلي ايڪٽ ، يا آمريڪن سان ڊيوس ايبلٽي ايڪٽ تحت قانوني دٻاءُ ۽ backاڻ ڏيو ته توهان کي ڪيتري پري حاصل آهي .

- جيڪڏهن ويبسائيٽ ڪا سرڪاري سائيٽ آهي ته آمريڪي آئين جي پهرين ترميم تحت قانوني دٻاءُ آڻڻ جي ڪوشش ڪريو.

- جيڪڏهن توهان يورپي يونين جا شهري آهيو ، عام ڊيٽا تحفظ واري ضابطي تحت پنهنجي ذاتي معلومات موڪلڻ لاءِ ويب سائيٽ سان رابطو ڪريو. جيڪڏهن اهي توهان کي توهان جي معلومات ڏيڻ کان انڪار ڪن ٿا ، اهو قانون جي ڀڃڪڙي آهي.

- انهن ڪمپنين لاءِ جيڪي دعويٰ ڪن ٿيون انهن جي ويبسائيٽ تي سروس پيش ڪرڻ جي ڪوشش ڪن ٿيون انهن کي "غلط اشتهارسازي" طور تي صارف تحفظ جي تنظيمن ۽ BBB کي. Cloudflare ويب سائٽ Cloudflare سرورز طرفان خدمت ڪئي وئي آهي.

- [آئي ٽي يو يو ايس جي حوالي سان ٻڌائي ٿو ته ڪلائوڊ فلير ايتري وڏي پئماني تي حاصل ڪرڻ شروع ڪري رهيو آهي ته ان تي اينٽي ٽرسٽ قانون لاٿو وڃي.](https://www.itu.int/en/ITU-T/Workshops-and-Seminars/20181218/Documents/Geoff_Huston_Presentation.pdf)

- اهو سمجھڻ جوڳي آهي ته GNU GPL ورجن 4 هڪ اهڙي سروس جي پويان سورس ڪوڊ محفوظ ڪرڻ خلاف رزق شامل ڪري سگهي ٿي ، سڀني GPLv4 ۽ بعد ۾ پروگرامن جي ضرورت آهي ته گهٽ ۾ گهٽ ذريعه ڪوڊ هڪ وچولي ذريعي رسائي ٿئي جيڪا Tor استعمال ڪندڙن سان تعصب نه ڪري.

</details>

------

### مشورا

```
هميشه مزاحمت ۾ اميد آهي.

مزاحمت زرخيز آهي.

ان کان به ڪجھ اونداهي نتيجا نڪرندا آهن ، مزاحمت جو ڏا actو عمل اسان کي ڊسٽوپڪ اسٽيٽس ڪو کي غير مستحڪم ڪرڻ جاري رکي ٿو جنهن جي نتيجي ۾.

مزاحمت ڪريو!
```

```
ڪنهن ڏينهن ، توهان سمجهي ويندؤ ته اسان هي ڇو لکيو.
```

```
هتي انهي بابت ڪجهه به فٽ ناهي آهي. اسان اڳي ئي گم ٿي چڪا آهيون.
```

### هاڻي ، توهان ا today ڇا ڪيو؟


![](../image/stopcf.jpg)
